[
  {
    "question": "Kaj je prva pomoč?",
    "correctAnswer": "Prva pomoč je niz ukrepov, ki jih izvajamo, da bi pomagali poškodovanemu ali obolelemu pred prihodom reševalcev.",
    "wrongAnswers": [
      "Prva pomoč je postopek, ki ga uporabimo, ko pričenmo gasiti požar.",
      "Prva pomoč je gasilski pozdrav."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kaj potrebujemo za nudenje prve pomoči?",
    "correctAnswer": "Običajno jo lahko nudimo zgolj s preprostimi pripomočki npr. Torbica s prvo pomočjo v avtu, velikokrat pa je potrebno improvizirati.",
    "wrongAnswers": [
      "Da lahko nudimo prvo pomoč potrebujemo kiruruško opremo, ki jo ponavadi dobimo v bolnišnicah.",
      "Da nudimo prvo pomoč potrebujemo več let zdravstvenega treninga."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kako dolgo nudimo prvo pomoč?",
    "correctAnswer": "Prva pomoč se nudi dokler reševalec ne omaga, dokler ne dobi menjave za nudenje prve pomoči oziroma do prihoda ekipe nujne medicinske pomoči.",
    "wrongAnswers": [
      "Nekaj minut",
      "Prva pomoč vedno nudi do prihoda ekipe nujne medicinske pomoči."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Ali imamo v sloveniji helikopter, ki je namenjen zgolj reševanju?",
    "correctAnswer": "Ne.",
    "wrongAnswers": [
      "Da.",
      "Da. Delimo si ga s sosednjimi državami."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kdo opravlja helikopterske prevoze nenadno obolelih/poškodovanih pri nas v sloveniji?",
    "correctAnswer": "Helikopterji letalske policijske enote in slovenske vojske.",
    "wrongAnswers": [
      "Sosednje države.",
      "Helikopterji gasilskih društev."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Katero številko je potrebno poklicati kadar potrebujemo reševalce?",
    "correctAnswer": "Poklicati je potrebno številko 112.",
    "wrongAnswers": [
      "Poklicati je potrebno številko 911.",
      "Poklicati je potrebno številko 113."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kaj naredimo najprej, preden pristopimo do ponesrečenca?",
    "correctAnswer": "Poskrbeti moramo za našo lastno varnost in seveda tudi za varnost poškodovancev in varnost vseh ostalih prisotnih.",
    "wrongAnswers": [
      "Preveriti, če oseba še diha.",
      "Pokličemo 112 in povemo, da imamo ponesrečenca."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kako ugotoviš ali je poškodovanec (zboleli) pri zavesti?",
    "correctAnswer": "Poškodovanca (zbolelega) primemo za ramena, ga nežno stresemo in glasno ogovorimo.",
    "wrongAnswers": [
      "Poškodovanca sprašujemo vprašanja.",
      "Poškodovanca vščipnemo in počakamo, če nas bo ogovoril."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kako ravnamo, ko nekdo omedli?",
    "correctAnswer": "Osebo poležemo in ji nekoliko dvignemo noge. Odpnemo ji ovratnik, razrahljamo pas in omogočimo svež zrak.",
    "wrongAnswers": [
      "Osebo postavimo v stabilni bočni položaj.",
      "Osebo ne smemo premikati, dokler ne pride zdravnik."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kako se imenuje položaj za nezavestnega?",
    "correctAnswer": "Stabilni bočni položaj.",
    "wrongAnswers": [
      "Stabilni stoječi položaj.",
      "Nestabilen bočni položaj."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kakšno je razmerje pri oživljanju odraslih?",
    "correctAnswer": "30 stisov prsnega koša in 2 vpiha.",
    "wrongAnswers": [
      "40 stisov prsnega koša in 2 vpiha.",
      "30 stisov prsnega koša in 4 vpiha."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "S čim se zaščitimo pri oživljanju?",
    "correctAnswer": "Z obrazno masko.",
    "wrongAnswers": [
      "Z kosom oblačila.",
      "Z trikotno ruto."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Ali moramo dajati vpihe osebi, ki ne diha in se ne odziva?",
    "correctAnswer": "Ne. Kadar ne želite dati vpihov ali za to niste usposobljeni, izvajajte neprekinjeno masažo srca.",
    "wrongAnswers": [
      "Da. Ni razlagov, da tega ne bi počeli.",
      "Ne. To potrebujemo početi, le ko osebo poznamo."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kaj naredimo, če ima nekdo lažjo zaporo dihalne poti?",
    "correctAnswer": "Spodbujamo, da se odkašlja.",
    "wrongAnswers": [
      "Postavimo ga v stabilni bočni položaj.",
      "Pokličemo reševalce in počakamo ob ponesrečencu."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kako pravilno shranjujemo zdravila?",
    "correctAnswer": "Zdravila shranjujemo na hladnih in temnih mestih ter izven dosega otrok (npr. Na višji polici v omari).",
    "wrongAnswers": [
      "Zdravila shranjujemo na prostorih, do katerih imajo vsi dostop.",
      "Vseeno je, kje se zdravila nahajajo, saj na njih ne vpliva nič."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Zakaj je nevaren skok na glavo v plitvo vodo?",
    "correctAnswer": "Ker lahko pride do poškodbe hrbtenice in poškodbe glave.",
    "wrongAnswers": [
      "Ker lahko pošpricamo mimoidoče.",
      "Ker nismo preverili, ali se v vodi morda skriva morski pes."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kje se uporabljajo trikotne rute?",
    "correctAnswer": "Uporabljamo jo za obveze, za imobilizacijo in začasno ustavitev krvavitve.",
    "wrongAnswers": [
      "Uporabljamo jo za prenos gasilske opreme.",
      "Uporabljamo jo za zaščito pred soncem."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kaj dosežemo z imobilizacijo?",
    "correctAnswer": "Da se poškodovani del telesa ne premika.",
    "wrongAnswers": [
      "Za zaustavitev krvi.",
      "Ponesrečencu s tem olajšamo bolečine"
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "S čim lahko pokrijemo vsako rano?",
    "correctAnswer": "S sterilno gazo.",
    "wrongAnswers": [
      "S kosom oblačila.",
      "Z dlanjo."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kako oskrbimo manjše poškodbe (vreznina na prstu, odrgnina …)?",
    "correctAnswer": "Manjše poškodbe oskrbimo tako, da rano operemo s čisto vodo in na rano namestimo obliž.",
    "wrongAnswers": [
      "Rano si lahko pokrijemo z dlanjo, ki bo ustavilo krvavitev.",
      "AED."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kako oskrbimo rano, ki je nastala zaradi ugriza živali?",
    "correctAnswer": "Najprej obrišemo slino, rano speremo in obvežemo ter poškodovanca pošljemo k zdravniku.",
    "wrongAnswers": [
      "Rano imobiliziramo in obiščemo zdravnika.",
      "Rano razkužimo z vrelo vodo in obiščemop zdravnika."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kako zaustavimo krvavitev iz nosu?",
    "correctAnswer": "Oseba naj sede, se nagne naprej in stisne nosnici. Na tilnik mu lahko položimo hladen obkladek.",
    "wrongAnswers": [
      "Osebo postavimo v stabilni bočni položaj.",
      "Oseba naj sede, se nagne nazaj in stisne nosnici. Na tilnik mu lahko položimo hladen obkladek."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Ali lahko osebo, ki ima poškodovano hrbtenico premikamo?",
    "correctAnswer": "Osebo s poškodovano hrbtenico lahko premikamo  samo takrat, kadar je neposredno ogrožena (ogenj, nevarne snovi …) in ne more ostati na določenem mestu ter v takem položaju, v katerem s trenutno nahaja.",
    "wrongAnswers": [
      "Osebo s poškodovano hrbtenico lahko vedno premaknemo, saj to ni hujša poškodba.",
      "Osebo s poškodovano hrbtenico lahko premaknemo samo če je odzivna."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kako se imenuje pripomoček za oskrbo opeklin?",
    "correctAnswer": "Opeklinski obkladek.",
    "wrongAnswers": [
      "Kompresijska obveza.",
      "Trikotna obveza."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kako se imenuje postopek razvrščanja poškodovanih oseb glede na vrsto in težo poškodbe ter nujnost oskrbe?",
    "correctAnswer": "Triaža.",
    "wrongAnswers": [
      "Štiriaža.",
      "Kompresijski postopek."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kdo je triažer?",
    "correctAnswer": "Oseba, ki izvaja triažo.",
    "wrongAnswers": [
      "Oseba, ki vodi intervencijo.",
      "Oseba, ki se javi v klicnem centru, ko potrebujemo pomoč."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "S katerimi barvami označujemo triažne skupine?",
    "correctAnswer": "Rdeča, rumena, zelena in črna.",
    "wrongAnswers": [
      "Rdeča, rumena, zelena in bela.",
      "Oranžna, rumena, zelena in črna."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kako označujemo poškodovane pri triaži?",
    "correctAnswer": "S posebnimi triažnimi kartončki.",
    "wrongAnswers": [
      "S posebno barvo.",
      "Oseb ne označujemo."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kaj je najpogostejši način zaustavljanja večjih krvavitev?",
    "correctAnswer": "Kompresijska obveza.",
    "wrongAnswers": [
      "Imobilizacijska obveza.",
      "Trikotna obveza."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  },
  {
    "question": "Kaj pomeni kratica AED?",
    "correctAnswer": "Avtomatski eksterni defibrilator.",
    "wrongAnswers": [
      "Avtomatski energetski defibrilator.",
      "Avtomatski eksterni daljnovod."
    ],
    "ages": ["pionir", "mladinec"]
  }
]
